%!TEX root = ../../tcc.tex

\section{Criptografia}

A criptografia é o estudo e prática de técnicas que visam a segurança de informações de
diversas formas, a fim de que todas as partes de uma transação confiem que os objetivos
daquela segurança tenham sido alcançadas. Com início há mais de quatro mil anos, no
Egito antigo, a área se manteve em atividade devido a necessidade de se cifrar e quebrar
mensagens, se tornando mais necessária com o advento da computação.

Os quatro objetivos principais da criptografia são oferecer \cite{book:applied-crypto}:

\begin{description}
    \item[confidencialidade,] para se manter um conteúdo de informação sob sigilo,
        com acesso somente àqueles autorizados a visualizá-lo. Suas inúmeras formas vão
        desde a proteção fisica até os algoritmos matemáticos que tornam o conteúdo
        ininteligível;

    \item[integridade dos dados,] que foca na alteração não autorizada de dados, de
        forma a detectar essa manipulação;

    \item[autenticação,] relacionada à identificação de dados e entidades. Duas partes
        que iniciam uma comunicação devem se identificar. Da mesma forma, uma
        informação deve poder ser autenticada a partir do envio para o destinatário; e

    \item[aceitação,] que previne uma entidade de negar uma ação ou compromisso
        previamente estabelecido, necessitando de um procedimento que envolva um
        terceiro para resolver alguma disputa.
\end{description}

Existem dois tipos principais de criptografia: por chaves simétricas ou por chaves
públicas. Por meio de chaves simétricas, um sistema criptográfico usa uma mesma chave
para encriptar e decriptar mensagens, sejam estas feitas por cifragem de fluxo de dados
(onde cada caractere da mensagem é computado por vez) ou de blocos de dados (onde blocos
da mensagem são computados). Uma desvantagem das chaves simétricas \cite{wiki:crypto} é
que é necessário um gerenciamento das chaves utilizadas, a fim de se manter a
criptografia segura. Para isso, idealmente, cada par de entidades que desejam se
comunicar entre si devem compartilhar a mesma chave, fazendo com que o número total de
chaves necessárias numa rede seja proporcional ao quadrado do número de membros. Este
era o único método conhecido até junho de 1976 \cite{artigo:diffiehellman}.

Já as criptografias que utilizam chaves públicas surgiram a partir de outro trabalho de
Whitfield Diffie, Martin Hellman \cite{artigo:diffiehellman-public}, onde propuseram
o sistema criptográfico por meio da troca de chaves assimétricas (\emph{Diffie-Hellman
Key Exchange}). Nessa troca, são usadas duas chaves diferentes, porém relacionadas
matematicamente, onde a chave privada --- para posse apenas do seu dono --- é usada
para a geração de uma chave pública, para distribuição livre. Assim, enquanto a chave
pública de uma entidade é usada para a criptografia dos dados pela outra entidade,
apenas a respectiva chave privada pode descriptografá-la.

Atualmente, existem vários algoritmos e métodos de criptografia, cada qual com suas
vantagens e desvantagens, e cenários de aplicação mais adequados do que outros. Porém,
a criptografia tem como mote ``não existe sistema de segurança impenetrável'', o que nos
leva à área de criptoanálise, que é a arte e ciência de se analisar sistemas de
segurança de forma a descobrir seus aspectos ocultos, utilizando-os para quebrar os
respectivos sistemas criptográficos. Assim, muitos dos métodos existentes possuem falhas
descobertas: enquanto algumas já são práticas, outras são apenas teóricas, por falta de
capacidade computacional atual.

\input{Chapters/chap4/03-100-subsec-diffiehellman}

\input{Chapters/chap4/03-200-subsec-rc4}

\input{Chapters/chap4/03-300-subsec-transmission}