%!TEX root = ../tcc.tex

\newpage
\chapter*{Sobre este trabalho}

Algumas observações devem ser feitas sobre este trabalho, para conhecimento antes da
leitura.

\section*{Cores no texto}

Em alguns momentos percebeu-se que poderia haver confusão semântica. Na tentativa de se
resolver isso, um padrão de escrita foi adotado para o trabalho e, utilizando cores,
dividiu-se em duas funções semânticas;

\begin{itemize}
    \item \bverb|texto|: foi usado quando o significado do trecho destacado era de
        conteúdo não processado pelo programa, ou seja, como foi recebido; e

    \item \sverb|texto|: usado quando o texto destacado já foi processado, já sendo na
        forma de \gls{string}.
\end{itemize}

Essa diferença é notada na seção que trata de dicionários bencode (capítulo
\ref{sec:bencode}, página \pageref{sec:bencode}), quando são mostrados conteúdos que
representam um dicionário em duas formas diferentes: enquanto
\bverb|d3:foo3:bar6:foobar6:bazbare| é o que se recebe em uma mensagem, possui
representação diferente no computador após ser processado, que é
\sverb|{"foo": "bar", "foobar":| \\ \sverb|"bazbar"}|.

\section*{Termos em inglês}

Foi preferido o uso dos termos técnicos de BitTorrent em inglês às suas traduções, para
que o usuário se habitue com os originais, que são bastante utilizados na área. Por
isso, estes não aparecem em itálico.

Para os outros termos, são escritos em \emph{itálico}.

\section*{Trechos de código e comentários}

Como o objetivo deste trabalho é apresentar código da linguagem C usado no Transmission,
em alguns momentos, o código original que seria mostrado não era muito legível. Por
causa disso, eles foram modificados apenas para melhorar sua ilustração, não perdendo
funcionalidade. Essas alterações envolveram omissões de trechos de código irrelevantes
(por exemplo, verificação de erros) e trocas de valores, pré-definidos como constantes,
para seus valores absolutos.

Além disso, alguns comentários originais foram mantidos para garantir a essência do
código apresentado. Todos esses originais estão comentados entre \sverb|/* ... */|.

Porém, existem momentos em que a leitura do código do Transmission não é suficiente, e,
nesses casos, foram feitos comentários extras usando \sverb|// ...|.

\begin{ccode}
    /* Comentarios originais do codigo do Transmission. */

    // comentario de codigo
    // Comentarios extras adicionados posteriormente.
\end{ccode}

\afterpage{\clearpage}