%!TEX root = ../tcc.tex

\newpage
\section*{Agradecimentos}

Aqui vão alguns agradecimentos a pessoas que tornaram este trabalho possível.

Em especial, agradeço imensamente ao meu orientador, professor Coelho, pela paciência,
atenção e dedicação, me atendendo sempre que precisei de reuniões para este trabalho, e
até mesmo durante a graduação, quando achei que tudo estava distante. E obrigado por
ter sugerido o tema. Não acho que podia ter sido melhor! =)

Aos outros bons professores que tive no IME, cujas aulas marcaram a minha vida de
estudante e como profissional da Computação: Gubi, Roberto Hirata, Nina Hirata,
Carlinhos, Cristina, Ḿarcelo Queiroz, Marcelo Finger, Alfredo, Hitoshi e Reverbel.

Agradeço ao meu pai, minha mãe e minha irmã por terem compreendido mais uma fase de
ausência durante o curso, me incentivando em todas as decisões importantes que tive que
tomar durante toda a minha passagem pela USP, que se iniciou em 2004.

Agradeço à Tatiana, minha namorada, e à sua mãe Valéria, por me acolherem e me
acompanharem neste trabalho, sempre ao meu lado e de forma tão dedicada e paciente, me
apoiando nos momentos mais difíceis. Tati, te amo!

Aos meus gestores de trabalho: Prof. Mardel de Conti (LabNumeral - Poli-USP); Jason
Dyett (Harvard DRCLAS); Daniel Creão (UpLexis); Bruno Yoshimura e Allan Kajimoto
(Kekanto), pelas horas de trabalho flexíveis, que me permitiram chegar neste ponto do
curso do BCC, e em especial aos meus atuais colegas de LabArq da FAU-USP, Anderson
Valtriani, Ricardo Couto e amigos desenvolvedores pelas ausências permitidas para que
eu pudesse terminar este trabalho.

Aos meus amigos da turma de BCC 2009: Jackson, Renato, Samuel, Susana, Felipe, Rafael,
Thiago, Diogo, Gustavo Katague, Fernando, Henrique, Wilson, Gustavo Coelho, Wallace,
Jéssica, Jefferson, Tiago e Nádia (ex-IME), que nos momentos de desespero e de calmaria
me acompanharam por muitos dias durante o curso e, com certeza, suas amizades vão me
acompanhar pelo resto da vida.

Aos meus muitos amigos do BCC dos outros anos, em especial Luciano, Lucas, Marcos,
Edson, Rafael e Roberto, cuja amizade transcendeu o IME e hoje já fazem parte do meu
cotidiano.

E aos \textbf{muitos} outros nomes que conheço e com quem tive momentos no IME ou no
IF, nessa minha história pela USP, se estiver lendo este texto, saiba que também foi
muito importante! =)

E a todos, desculpem pela minha ausência. Eu estava cancelando o Apocalipse.

\afterpage{\clearpage}
