%!TEX root = ../../tcc.tex

\subsubsection*{Otimizações}

As atualizações periódicas de tabelas ocorrem para evitar dois problemas no
\emph{lookup} por chaves válidas: nós que receberam anteriormente algum valor a ser
guardado naquele chave podem ter saído da rede; ou outros nós novos podem ter entrado
na rede com IDs mais próximos à uma chave já armazenada. Em ambos os casos, os nós que
possuem aquela entrada de chave-valor devem republicá-la, de forma a garantir que
esteja disponível nos $k$ nós mais próximos dessa chave.

Para compensar as saídas de nós, a republicação de cada chave-valor acontece uma vez por
hora. Porém, uma implementação ingênua necessitaria de muitas mensagens: cada um dos $k$
nós contendo o par de chave-valor executaria um \emph{lookup de nó} seguido de $k - 1$
comandos \bverb|announce_peer| por hora. Entretando, essa implementação pode ser
otimizada.

Primeiramente, quando um nó receber um comando \bverb|announce_peer| para um par de
chave-valor, assumirá que também já foi feito para os outros $k - 1$ nós próximos, não
necessitando republicar esse par na próxima hora. Assim, a menos que todos os horários
de republicação estejam sincronizados, somente um nó executará a republicação do par de
chave-valor.

Em segundo lugar, no caso de árvores muito desbalanceadas, os nós dividirão
\glspl*{kbucket} de acordo com o necessário para garantir o conhecimento total de uma
subárvore de tamando $\geq k$. Se antes de republicar pares de chave-valor, um nó $x$
atualizar todos os \glspl*{kbucket} dessa subárvore de $k$ nós, automaticamente será
capaz de descobrir os $k$ nós mais próximos para a chave dada. Para entender o motivo,
deve-se considerar dois casos:

\begin{enumerate}
    \item se a chave republicada cair no intervalo de ID da subárvore, considerando que
        a subárvore é de tamanho $\geq k$ e o novo nó já conhecerá os nós dessa
        subárvore, então o nó $x$ já conhecerá os $k$ nós mais próximos à chave;

    \item se a chave a ser atualizada estiver fora do intervalo da subárvore, mas o nó
        $x$ for um dos $k$ nós mais próximos da chave, então todos os \glspl*{kbucket}
        de $x$, para intervalos mais próximos da chave do que a subárvore, terão menos
        que $k$ nós.
\end{enumerate}

Então, o nó $x$ conhecerá todos os nós dentro desses \glspl*{kbucket}, o que,
juntamente do conhecimento da subávore, incluirá os $k$ nós mais próximos à chave.