%!TEX root = ../../tcc.tex

\newpage
\subsection*{Algoritmos de seleção de partes}

Por se tratar de um protocolo de troca de dados em partes, uma escolha ruim sobre quais
destas se adquirir primeiro, faz com que seja grande a possibilidade de um \gls*{peer}
baixar alguma parte que seja sempre ofertada por outros \glspl*{peer}
\cite{artigo:bittorrent}. Isso acarretará em não se ter nenhuma das partes que se
deseja. Assim, durante a troca das partes, um \gls*{peer} adota estratégias diferentes
para fornecer e receber blocos de dados, com o intuito de tentar otimizar a obtenção do
conjunto total de dados dos \glspl*{torrent}, e ajudar a difundir o conteúdo deste ao
resto do \gls*{swarm}.

As estratégias a seguir relacionadas são medidas que um \gls*{peer} BitTorrent pode
adotar, gerando efeitos em si mesmo, mas sem afetar outros \glspl*{peer}.

\subsubsection*{Random First Piece}

No início do download de um \gls*{torrent}, um \gls*{peer} não possui partes. Para que
comece a receber partes, ele avisa que é recém-chegado, e então algum membro do
\gls*{swarm} envia-no uma parte comum aleatoriamente (\emph{Random First Piece}). Dessa
forma, ele possuirá uma ``moeda de troca'', podendo com isso ajudar outros \glspl*{peer},
e assim, conseguir melhores condições de ser atendido. É importante que a parte seja
comum, pois dessa maneira será possível conseguir blocos de locais diferentes; se fosse
rara, seria mais difícil conseguir completá-la.

Após completar a primeira parte, o algoritmo passa para a estratégia de \emph{Rarest
First}.

\subsubsection*{Rarest First}
\label{subsubsec:rarest-first}

Nesta fase, o \gls*{peer} passa a pedir as partes mais raras primeiro
(\emph{Rarest First}). Para isso, utiliza os bitfields recebidos dos outros
\glspl*{peer}, mantendo-os atualizados a cada mensagem \bverb|have| que recebe. Feito
isso, das partes que são menos frequentes nos bifields, escolhe uma aleatoriamente,
devido ao fato de que uma parte rara poderia ser muito requisitada, o que seria
improdutivo. Da mesma forma, a estratégia de deixar partes mais comuns para serem
baixadas mais tarde não é prejudicial, pois a probabilidade de que um \gls*{peer}
deixará de ser interessante, por estar disponibilizando essas partes em um dado
momento, é reduzida.

É fácil ver que, enquanto um \gls*{seeder} não enviar todas as partes do \gls*{torrent}
que está fornecendo, não haverá nenhum \gls*{peer} que possa ter terminado de baixá-lo.
Assim, quando o \gls*{seeder} possuir capacidade de upload menor do que de seus
\glspl*{leecher}, será melhor que cada \gls*{leecher} baixe partes diferentes dos
outros, que maximizará o espalhamento dos dados e aliviará a carga sobre o \gls*{seeder},
justificando a prioridade em se fazer download das partes raras.

Em uma outra situação, o \gls*{seeder} pode sair da rede, tornando os \glspl*{leecher}
responsáveis pela distribuição do \gls*{torrent}. Com isso, corre-se o risco de alguma
parte se tornar indisponível. O \emph{rarest first} também ajuda neste caso, pois
replica as partes raras o mais rápido possível, reduzindo o risco do \gls*{torrent} se
tornar incompleto.

\subsubsection*{Strict Priority}

Cada parte é composta de blocos, que são os pacotes de dados trocados entre
\glspl*{peer}. Esta política de prioridade (\emph{Strict Priority}) faz com que, se um
bloco for requisitado, o restante dos blocos da mesma parte serão pedidos antes dos
blocos de outras partes, a fim de se ter partes completas o mais rápido possível.

\subsubsection*{Endgame Mode}
\label{subsubsec:endgame}

Próximo ao fim do download de um \gls*{torrent} (\emph{Endgame Mode}), a tendência é
que os últimos blocos de dados demorem, chegando aos poucos. Para agilizar isso, o
cliente entra no modo de fim de jogo, onde pede todos os blocos faltantes para todos os
\glspl*{peer}, enviando uma mensagem \bverb|cancel|, assim que o bloco for recebido,
para todos aqueles que não tiverem respondido à requisição, de modo a evitar despedício
de banda de rede na recepção redundante de dados.

\subsubsection*{Implementação do Transmission}

O Transmission implementa as partes desejadas e os blocos do \gls*{torrent} a serem
baixados como vetores. O vetor de partes é ordenado, utilizando seus campos auxiliares,
de forma que a parte mais importante que se deseja receber será requisitada antes. Ele
é usado para decidir quais blocos serão requisitados.

\cfile[label="./libtransmission/peer-mgr.c:172"]{./Codes/chap3/038-struct-weighted-piece.c}

Conforme são recebidas mensagens \bverb|have| e \bverb|bitfield| de outros \glspl*{peer},
ocorre o processamento da carga de dados dessas mensagens e a atualização das
informações das partes de cada remetente. Assim, o Transmission estima quais partes do
\gls*{torrent} são mais raras que outras, guardando essa informação no vetor de
replicações.

\cfile[label="./libtransmission/peer-mgr.c:1699"]{./Codes/chap3/041-peer-callback.c}

Essa informação é utilizada na reordenação desse vetor, utilizando a função da linguagem
C \sverb|qsort()|, que recebe em um dos parâmetros uma função comparadora. A função do
Transmission considera, nesta ordem:

\begin{enumerate}
    \item \emph{strict policy}: completude de uma parte;
    \item prioridade (assinalada manualmente pelo usuário): prioridade do usuário;
    \item \emph{rarest first}: raridade da parte; e
    \item \emph{random first piece}: aleatoriedade.
\end{enumerate}

\cfile[label="./libtransmission/peer-mgr.c:948"]{./Codes/chap3/044-compare-piece-weight.c}

Já o vetor de blocos mantém a lista dos blocos pedidos no momento da requisição e para
quem esta foi feita. Essa lista é usada para cancelar requisições que ficaram pendentes
por muito tempo ou para evitar requisições duplicadas antes do modo de fim de jogo.

\cfile[label="./libtransmission/peer-mgr.c:165"]{./Codes/chap3/039-struct-block-request.c}

Ambos os vetores são armazenados em uma estrutura que guarda essas e outras informações
sobre o \gls*{swarm} do \gls*{torrent} que está sendo baixado.

\cfile[label="./libtransmission/peer-mgr.c:187"]{./Codes/chap3/040-struct-swarm.c}

Eventualmente, o Transmission verifica a necessidade e a capacidade de enviar pedidos
de blocos. Caso seja possível, realiza o processamento da lista de partes, montando uma
lista de blocos a serem requisitados.

\newpage
\cfile[label="./libtransmission/peer-mgr.c:1324"]{./Codes/chap3/042-peer-mgr-getreqs.c}

\newpage
Tendo criado a lista de blocos, os requisita.

\cfile[label="./libtransmission/peer-msgs.c:1874"]{./Codes/chap3/043-update-block-reqs.c}

Durante a execução da função de criação da lista de blocos a serem pedidos, existe a
verificação da completude do \gls*{torrent}, onde se percebe que a quantidade de bytes
requisitados já é maior do que a quantidade de bytes que faltam ser baixados. Eis que o
modo de fim de jogo se inicia, quando é calculada a capacidade de um novo \gls*{peer}
receber e atender a nova requisição de bloco, de forma melhor ou igual à taxa que
atuais \glspl*{peer} estão fazendo.

\cfile[label="./libtransmission/peer-mgr.c:878"]{./Codes/chap3/045-test-end-game.c}
\cfile[label="./libtransmission/peer-mgr.c:887"]{./Codes/chap3/046-update-end-game.c}